救海洋公園 不救過山車

「救不救海洋公園」這個百億元問題，其實應該拆開來看，分別審視其目前三大存在價值：機動遊戲主題樂園、港人休憩後花園之一、海洋保育水族館。其中，第一項的成本最高，但獨特價值有限，事關已有迪士尼樂園；第二和第三項則值得保留，特別是香港作為海島城市，別無其他水族館。就像日本沖繩水族館每年蝕錢，旅遊價值卻巨大。所以「救海園」必須三管齊下：減少機動遊戲節省成本，增加餐飲酒店休憩類消費，同時主打水族館功能。

海洋公園原本要求政府注資106億元打救，現在腰斬變「半價」54億元，但該機構上年度再虧損5.6億元，這盤生意猶如無底深淵，所以中長線而言，「救不救海園」涉及上百億元公帑，難怪很多人十分有保留。

香港是個自由市場社會，有人認為，既然Ocean Park嚴重虧損，證明市場認為它欠缺存在價值，不應由政府「泵水」續命。對此看法，筆者不全贊同，正如上述，海洋公園還涉及海洋保育、旅遊增值等多元功能，不該只從業績賬簿審視其價值。

撼迪士尼 兩敗俱傷

當然，由於涉資巨大，賬簿還是要看，先翻開主要成本項目，除了最大宗的員工薪酬（每年7.6億元），其次是以機動遊戲為主的機器、設備、建築物之折舊撇銷，金額達4.2億元（海洋公園主席孔令成早前表示，該機構目前每月總開支約1.4億元，即一年約17億元）。另園方平均每年要投資十多億元翻新或增加新機動遊戲設施；今次向政府要求注資的proposal，這方面開支亦佔最大部分，包括興建全新過山車、「狂野賽道」等。同時，每年員工薪酬的很大比例，相信亦是用於維護園內近50項機動遊戲。

平情而論，從海園於1977年開業直到千禧年代初，其海盜船、過山車、摩天輪等玩意帶給香港人許多快樂回憶，畢竟這是本港首次出現國際級、緊張刺激的機動遊戲，此前只有荔園的咖啡杯、八爪魚及「龜速過山車」（過山飛龍）。然而，自從迪士尼樂園2005年於大嶼山開幕，兩個Theme Park的機動遊戲類型高度相似，熟口熟面（其實全世界主題樂園的玩意基本上差不多），姑勿論孰優孰劣，但確實存在定位重疊、分薄客源問題，也是兩個樂園現時皆經營困難的主因之一。歸根究柢，香港這麼細小，是否需要兩個主打機動遊戲的樂園。

相對來說，海園更值得保留是其餘兩項功能，即充當港人在石屎森林的休憩後花園，以及作為海洋保育水族館。特別是香港這小島城市，海洋資源豐富，應發展成為主要旅遊賣點之一，但除了海洋公園便別無其他水族館，若連這個「唯一」也消失，實在說不過去，認真羞家，亦浪費了老天爺賦予我們的資源。

以沖繩的美麗海水族館為例，乃旅客到訪當地必遊景點。該設施由沖繩縣政府擁有及營運，本身其實也長期虧損，主要因為飼養了逾2.8萬項海洋生物，兼具保育和教育功能，單靠入場費無疑「養不起」整個項目。

借鑑沖繩 着重保育

但更宏觀來看，沖繩除了陽光海灘、outlet購物之外，多一座水族館，顯然有助招徠遊客（特別是攜帶兒童的家庭客），延長他們的逗留日數，提高其整體滿意度，兼且日後會推介更多朋友到訪沖繩。所以美麗海水族館對沖繩的價值，不應單從自身業績盈虧來衡量。

正因如此，海洋公園的改革方向應該是逐步減少機動遊戲的投入和開支，跟迪士尼錯位發展，同時加強海洋保育、水族館方面的價值。此外，香港寸金尺土，海園既已佔據大片土地，這些地皮不一定要「嘔」出來興建豪宅或公屋，卻應善用資源，開拓餐飲、酒店、婚禮等休憩消費收入，憑其靚景靚地，相信「想蝕都好難」（尤其港鐵南港島線已通車，打通銅鑼灣鬧市，黃竹坑一帶大有發展），這方面的利潤正可用來補貼海洋保育。

回答百億元問題，海洋公園值得救，但發展方向必須大改革，公帑應該用於海洋保育和水族館， 而不是興建新的過山車等昂貴機動遊戲設施。更簡單來說，它若能轉型為名副其實之「海洋公園」，那就值得注資續命。

文：高天佑

同意 人就自作孽可以去死 但班海洋生物真係無辜
希望香港都會有自己嘅海遊館level嘅水族館

冇機動遊戲仲去黎把撚呀 入得去有幾多成係睇魚架

cut 9晒機動遊戲就岩

不救動物 救機動遊戲先真

upgrade 機動遊戲仲好啦

整到全球最快

整磁浮過山車囉 600km/hr

實大把人黎香港玩

我去海洋公園淨係睇動物
但睇來真係有兩班人

機動遊戲在外國客和大陸客 == Nothing special

雖然唔覺得海洋公園值得救
但公道講 迪士尼啲機動遊戲係俾小朋友玩
海洋公園個啲先係大人玩
好似東京disneysea disneyland咁唔同target

講真搞旅遊要有特色
現在的機動遊戲真係可以摺得
Upgrade左又唔同
但要諗下安全問題
玩到個客心臟停頓就乃野

Push

一個城巿有返個動物園做教育/科研活動都好啊

現在唔係啦，迪迪尼擴充左
迪迪尼機動遊戲岩大和小都得

我都無玩過月礦非車
成日覺得殘殘舊舊又半身係外面好牙煙會飛出街咁

機動遊戲要加、重修

一早話睇動同機動遊戲要分開獨立門票
二百睇動物二百五玩機動遊戲
全包就平廿蚊咪大把人去
係要一包過

呢個九龍山寨喺日本執咗, 搬嚟香港啱晒

敵敵尼都係睇老鼠同冰雪怪人咋嘛
蝕就賠硬 賺唔到正苦收錢

豈止無底洞咁簡單, 直情係一個無限大伏

600萬人入場都蝕, 呢d 生意仲做黎仲乜

我支持救，不過前題要請外國CEO

海洋公園夠多客啦一車車紅帽支那大媽 電費都交窮啦

689支持海洋公園執笠

救唔救自己諗

點做都蝕

大撚把家庭撚鐘意嘆冷氣睇魚架喎

為求增加刺激程度 所有機動遊戲upgrade完要大字標明「由中国製造及保養」 望住呢幾隻字玩600km/h磁懸浮過山車或者跳樓機保證畢生難忘 仲可以喺出發前乘機sell埋人壽保險 呢舖海洋公園想再蝕都難啦

邊撚個去睇魚呀

真係有嫁 你估冇 見人地可以一睇睇幾個鐘嫁 我就行過算數 當涼冷氣

同朋友去就話玩過山車姐
全家去唔通拋低老豆老母喺下面等咩

其實主題樂園不嬲都係機動遊戲 > 動物架啦 睇動物做咩唔去動物園

變做直正世界級睇魚and or睇動物嘅地方
融入周邊環境 真好過主題樂園

但睇過日本動物園
見到北極熊勁慘夏天無冷氣嘆
不得不說海洋公園係做得幾好
其實真係有班人係睇動物既

港人休憩後花園之一??
早就割讓左比某殘體字既國家
跟本毫無香港人休憩價值
只係同買水一樣
係香港唔需要既野
仲要比人話冇左佢地唔得
要香港人比錢去比某殘體字國人休憩
除非佢完全禁止殘體字既國人進入否則冇救既價值!!!

冇魚睇去黎把撚
傻9先入去玩機動遊戲

支持救動物
唔好救機動遊戲嗰part，呢啲官能刺激嘢好無謂

屌正 之前一直都好想去
後尾先知道佢執咗

幾年前海洋公園仲砍左海洋館一半屌佢老母on99咁

我就是只睇 魚/動物 而完全唔玩機動遊戲的例子

不嬲主力睇動物，機動遊戲求其玩左當交功課就算

自己喜好唔同唔好當全部人一樣

以顧客立場一定贊成
但園方一定想迫人買全票

你唔睇就話無人睇

山頂纜車仲好玩

Agree。 定位要清晰

佢d 機動遊戲又舊又out , 玩都唔想玩

認真cut咗機動遊戲佢啦 比迪士尼算9數 香港石屎森林好應該擁有一個動物/植物/水族園 不如搞多d同動物互動嘅遊戲仲好

咁改做動物園咪得

X2
玩都係見無人排隊，循例玩下

ching 同溫層留太耐啦 出一出黎抖氣ok?

仲有嗰條復古街， 你玩一年theme 就算， 夠膽死長擺， 成條街同嗰堆機動遊戲+攤位遊戲， 見到都無興趣玩
成日攞香港集體回憶黎打飛機，幾撚時先會進步

關左迪士尼, 起碼少競爭先

動物園通常無海洋生物無海洋館

海洋公園動物森友會

[推上國際] 我將加山傳播同明報黑警打記者段片譯左做英文 我要全世界都知

第一條片得96個views 喊出黎
幫手推出去阿

學新加坡聖陶沙咁
水族館同樂園分家
樂園批俾legoland/disney/環球影城做

我真係入去睇魚架 可以睇全日 好有教育意義喎

所以呢個最正

乜能都唔做，停機停入場，剩出量給員工，50億多夠頂多年，咁做黎為乜？

兩樣都冇興趣
是撚旦

+1 唔玩機動遊戲
頂盡坐下摩天輪睇風景

ching有啲生意頭腦

海洋公園 改建做 抗爭主題樂園

佔中區：

- 龍和館
- 山東館

*每日六點節目：由隔離警校射79發催淚彈

反送中區：

- 元朗館
- 上環館
- 北角館
- 荃灣（西）館

“海洋”公園

變香港國際動物園仲好啦

條數係佢計
佢話拎曬黎救生物然後再放曬落過山車你都吹佢唔漲

我真係會去海洋公園睇魚，唔鐘意玩機動遊戲，

另外每次去日本旅行都會去水族館

我呢啲阿叔會

Dubai Mall咁
商場混合水族館
本身香港人都係鍾意行商場

咁你入嚟做咩？

日本d 海游館好有教育意義的
我覺得香港都要至少keep 一個

表個態

[有片] 有手足整合左510黑警行刑式對待記者既片加埋字幕宣揚國際

幫手推上reddit, Twitter, FB

因為海豚果D會自殘，其實全球海洋公園既賣點都係海豚同殺人鯨，但佢地係死得最慘，講保育都只係呃人。
參考記錄片 ： black fish

唔係離心力既問題
係驚唔安全

礦車最正 🤗成個香港仔睇晒

其實海洋公園都無個台柱級既動物係到

雖然知啲動物好慘
但有殺人鯨果陣真係好多人睇海洋劇場

迪士尼因為要就小朋友

機動設備 級數無咁刺激

越礦飛車vs海洋公園過山車

有
不過op做得差姐
日本好興睇動物

我係驚架野會係空中解體

玩機動遊戲就唔去海洋公園啦。

有思想有深度=睇魚動物
小朋友/無腦mk=玩機動遊戲

「增加餐飲酒店休憩類消費」
聽講個主席係咁起餐廳就係為咗滿足自己飽腹
係咁請啲名廚
當左海洋公園喺自己後花園咁
使好多無謂錢先至搞到咁快財赤
佢仲諗住起多啲餐飲係咪想加快破產速度

支持轉型做海洋動物園

可以參考悉尼 Taronga Zoo
人地一樣有纜車酒店海洋劇場

整個武漢蝙蝠野味展，一定夠gimmick

我入去就係睇動物

我

有心睇魚嘅話,海洋公園D水族館係可以睇成日,剩係每個魚缸搵條魚係邊同邊條魚打魚條魚都有排睇

困動物係動物園咪一樣唔好

入去唔睇動物仲有咩睇

做教育要犧牲動物自由??

機動遊戲唔一定玩晒 但係動物就一定睇晒
其實一早就應該要擺多啲資源去保育
海洋公園唔抵幫 但係好多人 包括我自己 都將動物同玩果兩part擺埋一齊講
佢呢個講法又好似唔多人提出

拆迪士尼先係正確幫海洋公園既方法

只救動物 不救海洋公園 海洋公園執左去把

佢應該做多D一家大細的機動遊戲

其實個慢轉高塔幾好，唔知點解會落在下次清拆清單

我入到去八成時間真係睇動物仔

日本咁多例子...

不過，已經唔係保育

正一井底之蛙

下我由細到大入去都係玩機動遊戲

外國遊客有幾多成入去玩過山車咪傻啦

唔睇魚唔通排成粒鐘同大劣人迫？
細個時冇大劣人都去玩機動遊戲
最近一次去都三年前真係不了

入海洋公園唔睇魚，唔通玩遊戲？

迪士尼又好, 海馬公園又好, 都係俾大陸人去
上面都有, 洗乜黎
唔好再黎, 唔該

我真係入去睇魚架，過山車排成個鐘玩個分零鐘，你排埋我個份

D機動遊戲又唔係好玩 我一直當去動物園

第一次喺海洋公園睇海象真係好震撼

條木嘴大大份又會好快衝近個窗口突然u turn俾碌鳩你睇

好似想撞鳩我咁，真係會嚇親

Same here

你都戇撚鳩，幾十年嚟都係去睇動物，未撚玩過機動遊戲，你見識小啫小朋友

新開既酒店真係收晒皮

屌，玩過roller coaster tycoon 都知可以睇一項項機動遊戲收益成本概覽咪知乜野應該shutdown 。

當然現實上好多shared resources, (maintenance)果啲cost按番manhour 做allocation 就得啦。

其實講得幾岩
我自己去過沖繩果個
都有去過大阪海遊館
如果海洋公園可以改造到咁就好

我已經唔記得係日本邊個動物園定水族館
有個區係入面D動物全部無籠困
你可以好近咁望 不過唔準摸
好正

不如執左迪士尼佢啦
香港人日本迪士尼多過香港果個
我都唔明港女點解會去
定其實都係大6人去多？

利申：女
只係因為有免費飛去過1次迪士尼 打死都唔再去
但海公因為有動物同哈佬喂而去過好多次

我係特登去睇魚⋯

賣撚晒啲動物算啦

我後生 去海洋公園都係睇動物多

支持留返動物保育區

機動遊戲大陸同外國仲多啦，款式又多，規模又大，反而啲瀕臨絕種既動物唔係度度都有

即係都係safety concern

不如轉做動物園好過啦你講機動遊戲根本揮唔低外國，淨係日本個環球影城都贏你十條街

加機動遊戲 唔救動物就真

我覺得兩睇喎
如果佢養得好隻動物
掉返轉咪減少咗佢受到天敵/自然災害帶嚟嘅風險

ching海洋公園將來交比你實無蝕錢

但係睇海景幾正

將所有動物可以回歸自然就放回大自然 不可以的就損去外國動物公園

我覺得要睇動物類別 海洋公園本身定位保育同醫治瀕危物種嘅動物 如果好似外國咁大搞動物園 乜動物都困入籠 就真係唔贊成

For小學生去睇其實好好
佢地冇地方可以睇到咁多

香港唔夠大 變左兩頭唔到岸
唔玩其中一樣(過山車/睇魚)都玩唔足一日

佢拎黎保育香港文化我又唔撚介意既 得閒請下啲阿婆整下啲茶餅 本土品牌講下自己歷史 小店高汁廚師擺下檔

老實講迪迪尼最刺激嗰個機動遊戲既刺激度連越礦飛車一半都冇
根本OP死因係管理不善 管理層無能冇生意諗頭

想講好細個果班真係睇動物為主

佢d機動遊戲同外國比係小學雞級

請 Tiger King

Same當去動物園

海洋公園睇下動物睇下魚不知幾正
不過最撚黑人憎係d支那狗最鐘意大大力拍個魚缸嚇d魚

吓唔係入親去都會睇魚同埋企鵝嘅咩

由細到大都重好鍾意睇

你重新發展 同改過個地位 唔係專sell機動遊戲咪得囉

美麗水族館去完 覺得好廢

Sorry,我真係入去睇動物

迪士尼由頭到尾都唔係刺激向, 講咩搶生意, 唔好自欺欺人啦
人地迪士尼係sell氣氛 入到去有夢幻嘅感覺 周圍都係音樂, 城堡, 歐式建築 如果係鐘意童話故事果type係會好正嘅感覺
飛越太空山講刺激緊係唔夠海洋公園揮, 但係佢star war啲畫面真係好撚正, 我諗男仔十個有九個都會好鐘意，呢啲咪人地成功嘅野
有特色 有氣氛
入面食個food court餐都有晒米奇老尾個樣 同樣要百鳩幾蚊都赢海洋公園幾條街

海洋公園乜都唔係，本身已經輸，仲要收一堆窮酸大陸lay旅行團，錢又唔洗又搞到烏煙瘴氣，屌你請我都唔撚想去

香港啲中華白海豚死得7788話搞保育

水母好睇喎

我都去不下十個日本動物園，各有特色，你這個係咪有袋鼠，有大龜周圍走，無記錯在神戶

睇魚去酒樓啦屌

毒撚same here

老實講整水族館都無咩睇頭
依家全球都講動物權益 唔會再買海豚殺人鯨 呢D明星動物展覽
真係當純保育算

機動遊戲黎黎去去都係果d 要刺激又唔夠外國黎

反而睇下動物仲好

我覺得最搶海洋公園生意嘅唔係迪士尼而係AIA嘉年華
啲機動遊戲又刺激啲，又夠就腳
入一轉海洋公園都幾麻煩

其實佢可以crossover 其他卡通人物做小園區，日本都係咁，現在興MOOMIN, Peppa Pig, 又可以叫合味道開館，玩幾年又逐個園區轉主題，不停有新野玩

我19歲仔去海洋公園都係鍾意睇魚多過玩機動遊戲

低質素遊客咪淨係識玩機動遊戲囉

係香港講保育香港係做地產

但香港有咩特別水中生物？ 沖繩都有條鯨鯊

同埋沖繩水族館得主館收錢，其他咁大個地方，海豚show 都係free

細膽撚表示去海洋公園唔會玩過山車

其實沖繩水族館好一般，只不過去到沖繩唔去唔得，最好玩的全部在東京近郊

水族館真係太細個 唔洗十分鐘行完
啲路又窄又多人真係唔洗睇
如果整大啲 加多幾層 加多啲魚就正

咁去邊

之前幾次去 其實都係睇企鵝 睇海豚 玩吓啲濕9攤位遊戲咁
一直都唔會成日去 但隔一兩年去都ok嘅
如果佢換晒啲戇尻管理層 重視返香港客 咁其實值得救嘅

你個人諗嘢都幾冇深度

係 要刺激既都唔會係海洋公園玩
驚既又唔會玩
=多餘

其實唔會仲衰咩？
同時可以睇動物同埋玩機動遊戲先至吸到不同客源
淨係睇動物咁即係得家庭客？

咁香港人玩咩而家仲邊有外國客同你去 咪傻啦

咁機動遊戲都有教育意義㗎，以前學校帶去海洋公園計過山車KE同PE

我入去睇動物涼冷氣，唔玩機動遊戲

海洋公園攤位既公仔好肉酸
一睇就似淘寶廉價公仔
仲要一鋪50蚊起跳

放返落海
仲俾咩錢？你確定養海洋生物定班垃圾管理層？

買紐卡素玩下仲好啦

街市唔好？

呢個真，未來幾年仲會擴建Marvel同Frozen land
套野出名又吸到唔同客源

呢句真 覺得OP發展計劃係幾好 遲啲又有水上樂園 但係嗰管理層真係on9

去親都係睇魚睇動物多過玩機動遊戲
不過以前個魚缸好睇啲

如果入我都係但我都好耐冇入

管理層玩緊下面個諗法去搞
所以咪搞到而家咁

咁靚既景色同咁大既地方都可以越玩越爛
真係海洋公園先做到

真我淆

執執重新來過去第二度起
又想養班垃圾管理層

鬥豪華唔夠迪士尼黎架喇

鬥保育，鬥香港啦

唔想聞大陸人既酸縮臭

俾領展

睇魚撚真係好撚戇鳩
主題公園梗係玩㗎啦
屌你老味睇魚去酒樓啦

如果全球第一個有獅子老虎冇籠困應該有得諗

未改建之前好好多又大好多
諗住縮數拆左鯊魚館將兩個館合拼細左好多

我都覺得好殘舊，跌落去真係海，細個玩咗一次眼鏡就嚟飛出去就唔敢玩

商業第一課就係定位，最怕定位唔清唔楚，酒吧賣珠奶

又啱喎

其實我真係唔鍾意玩機動遊戲 每次都係入去睇魚

笑，見到連登仔當自己政策大師就想打撚柒佢哋

我覺得救啲咩唔係重點，而係救完佢地都係一成一變，咁不如汁左佢算

所謂賣舊香港就係百幾蚊一串咖哩魚蛋去昆鳩啲芝麻人

鯊魚館出面有臨時攤檔賣魚翅海味

所以要crossover MOOMIN Peppa做園區

東方紅

如果你話求刺激玩撚咗十幾二十次有閪感覺咩

反而睇吓動物輕鬆下係有嘅

救黎都無用啦 都唔係香港人去

越礦飛車世界知名架
好少有海景無遮掩過山車

其實我入去主要目的真係睇魚，機動遊戲係配角

仲信鬼佬？
依家香港有邊個鬼佬唔係為錢出賣香港人？

我要動物 都唔撚要機動遊戲

我之前買全年證就係為左睇魚

岩呀
整得就梗係要有香港特色啦
市區果D你又拆晒啦
一早應該重建九龍城寨啦
將Sleeping Dog搬入去就岩啦
武鬥島
特技飛車
VR鎗戰
有呢個Plan五十億就值啦

香港有嗎？

我嘗試睇過佢2018-2019份業績報告，但係我唔係好識睇。

三類人，支那人、真香港人同外國勢力，邊樣最賺錢，同佢地最想做邊種人既生意。

如果你係打算做支那人既，麻煩你即刻執左佢。

如果想做真香港人既，保留番香港人既集體回憶，同時又要有D新野玩，我唔信好玩既話會無人玩，你望下每年冬天係摩天輸隔離個AIA就知。

如果想搵外國勢力既話，就應該轉一個全世界人都識既品牌，迪士尼咁大間公司，外國人黎到香港，你覺得佢會去迪士尼定海洋公園？有幾人外國人會識海洋公園？我唔敢話無，但係相信去迪士尼會係大多數。所以可唔可以諗諗做類似Legoland或者係環球影城咁呢？

亂up鉛筆。

都ok wor

代幣係白色粉末

睇魚 玩動森啦

海洋公園嘅水族館真心高汁
但機動遊戲又冇得同迪士尼比
迪士尼係一家大細都啱 冇咁刺激

去到op 有個問題係佢啲精品買唔落手
去咗全日 都會想買啲嘢留個念 但佢啲公仔真係好撚核突買唔落手 啲動物冇邊隻係靚又有代表性嘅
如果佢創造唔到一隻出嚟 就應該同人合作定點 令到佢有個icon係會吸引到人買嘢 唔係點撚樣賺錢

最慘係 照顧/訓練 動物班員工，可能要轉行

其實可以救
香港要重建咁大個IP會投入更多錢
不過要有條件地救佢
最易接受就真係香港人平D
咁就算佢一直唔賺錢，都可以當做社會福利
但777想攪炒嘛，佢一定係想將香港所以有REMAINING VALUE既野都清洗架啦
然後成個香港每一樣野都係出面既，大家就無哂議價力

Legoland都好架
可以揀翻新西九龍中心，架過山車就可以重見天日啦

連帶深水埗重新發展，玩具 x 電腦，毒到
當香港秋葉原咁搞

玩其他過山車都feel safe d
月礦個人型住會跌左落海
可能因為咁 瘋狂過山車多人排好多
2016個時40$入場 見瘋狂過山車要1hr
但月礦好似30定40分鐘(驚跌落街唔敢玩)

睇字都驚到賴屎
大把人想挑戰

其實會玩可以好多野玩，但係就俾我地既政府攪到要執笠。

其實d機動幾十年都無轉過
去第1次玩機動 第2次已經係睇動物

其實香港迪士尼唔差
上年有社會事件影響，但頭三季盈利都唔錯，有上升，係第四季拖累左
未來幾年都會擴建Marvel同Frozen land，吸引唔同客源
本地人係最多，並唔係主流感覺嘅得大陸人去
同埋佢轉左營銷策略，攻國際客，去左日韓宣傳，有雙位數字增長

只可以話本來各方面加加埋埋先最好，玩攰左可以去睇魚睇熊貓

40$入場個次同我細佬去
玩得bumpbump car同滑浪船
其他時間都係睇動物
過山車排1粒鐘玩幾十秒 辛苦到

首先要人哋肯同海洋公園搞crossover

真係想對海洋生物好既就應該要水族館啦

好既水族館真係唔係度度有
海洋公園其實算唔錯
玩機動遊戲排隊耐過玩

比咁貴門票去睇動物......
利申：淨係去過兩次 兩次都係十零歲老豆比

改做成人公園
搞啲咸濕表演一定掂

屌真迪士尼入去真係點都買野走
海洋公園真係想買都買唔落手

其實Theme Park 目標顧客應該係向全國或全球，無可能只靠一個城市既內需。

人哋日本啲水族館，紀念品店賣啲嘢真心靚，不論公仔又好食落肚嘅手信又好

睇你點睇邊個蝕，香港政府係呢盤生意係蝕，但美國迪士尼係有賺我寧願比美國佬賺都唔比政府賺錢買武器打香港人

紀念品店真係一個好重要收入來源

我都係鍾情睇動物，但係衣家海洋公園個海游館廢廢地

睇過以前海洋館既，你唔會咁講
係海洋公園作繭自縛，投入太多資源作為樂園而忽視公園部分

其實主題公園要賺錢 係要靠賣紀念品/食物/飲品
只收入場費最多都係維持成本

我覺得注重保育就夠，機動遊戲可以全部唔使要

我去親都係生日，halloween，40蚊入場

搞酒店同飲食我使撚幾俾幾舊水入場咩

毒撚表示無人同我去

執柒咗迪士尼 全力搞海洋公園好過啦

生日自己去

外國玩過一個超舊生鏽摩天輪，每次轉動都發出奇怪嘅金屬摩擦同碰撞聲。恐怖過啲新過山車。

咁又毒得濟呀嘛........自己一個去op.......

仲有沖繩個水族館裏面啲嘢定價係合理
海洋公園貴到飛起

廢文 海洋生物係海睇就夠
機動遊戲先重要

放生等於送死，重好似突破盲腸咁擺粒膠，不知所謂

可唔可以加一條好慢嘅火車，穿過唔同建築物，一次過睇好多唔同嘅海洋生物？

生日入場就係為睇魚睇企鵝

佢個動感快車派成粒鐘玩得45秒都唔知jm9

下次林奠appoint再廢既人做主席...醫番哂藥費

我16-17年前一家大細去完之後 前幾年先生日自已去 玩下無聊野 睇下魚

same

我都係去親會去睇下 平日冇機會睇到嘛

又唔係極端到要無曬既
可以Keep番D多人玩/保養成本低既，其他就可以諗下轉做乜

睇魚派
但係呢幾年死左好多魚

Push la

其實大家知唔知 除左漁農處 海洋公園都有份保育中華白海豚同海龜

立法會有無人提出換曬班管理層？
過去幾年已証明呢班友廢
再俾錢去OP，只會又比呢班人敗曬

唔明，咁去邊度玩？迪士尼？定我想玩個機動遊戲都要飛去外國？

Agger

你可以做到亞洲數一數二既海洋館什至係動物園 再加埋個無敵海景吊車 對遊客既吸引力唔會比而家細

將資源擺係一方面做到極致好過周身刀冇把利好似而家咁

我去海洋公園都係睇動物
但海洋公園真係要諗下點樣upgrade個水族館
人地外國D aquarium 已經有勁大塊玻璃睇魚
Op就仲係一個洞
唔知想點

但係海洋公園俾人屌過，迫d海豚一多場表演，搞到d海豚痴線

54億唔係救海洋公園，而係救6月到期的債券持有人。

冇人覺得個場萬聖節做鬼屋做得好出息？
萬聖節做得好我真係年年都去㗎
有好多出色嘅演藝人員

推 海洋公園嘅保育工作值得保留

我鐘意睇動物多過玩機動遊戲

機動公園

On9
放落海
你同d放生撚一樣咁撚on9

有 我會好期待 哈囉喂就成間轉做鬼屋

完全同意
每次入都會睇企鵝 涼涼地幾好
機動遊戲咁多大陸人 又排得耐 不了

但自從貴左咁多覺得性價比唔值 多年無去

我都係 唔會玩機動遊戲
每次都係為左睇動物

同 迪士尼合併啦

用你呢條橋 執得仲快

其實去親兩個樂園都已經太多人 尢其支那人 點解會賺唔到錢？

向住自然生態動物園水族館發展好過啦
機動遊戲唔做到usj咁成日更新 破產問政府借錢357年後就又loop過

拆曬d機動遊戲，
改建做香港動物保育中心好過啦...

香港都需要呢樣

更有意義

入去做任同佢地捉蚤？

我睇啲烏龜睇左好耐

不如你放生自己啦柒頭

之前間鬼屋

入場為睇烏龜

迪士尼海洋

垃圾動物監獄有咩深度可言，連個魚缸都唔夠深😂 你估個度係大堡醮，有起碼幾萬種野生生物俾人觀察啊？

無論點包裝，海洋公園養住嘅只係喪失大部本能同有情緒病嘅動物，跟本就係教壞人。
Management 只係當係大型閃卡簿。
。
你唔會見到弱肉強食，食物鍊一層剋住一層但最終再強大嘅動物都會死去腐化，母親捨身保護幼兒嘅母性，族群領袖地位之爭，儲糧過冬依d 動物嘅自然表現。

熊貓連爬樹扑野都唔識，哺食者日日攤係到伸手乞食，佢地廢人黎架喇。

圈養動物，殘害佢地變廢物嘅監獄值唔值泵水幾十億保住，不如泵埋水俾新界d 豬欄好過喇。

一係就升級做safari 層次，起碼d 動物都保留到少部分習性。

保留睇動物部份 去曬商業性質 其他嘢機動遊戲吊車餐廳舖頭嗰啲摺鳩曬佢 政府接管但係聘返原班照顧動物嘅人管理 定到入場費減到一百以下
咁咪支持保留囉

整vr囉加海洋生物一流

聽你講嘢都知你喺垃圾廢青

唔好搞笑啦 搵沖繩黎比
先唔講人哋地理環境優勢
入面水族館已經正過你多多聲
連人哋個海豚表演都免費嘅
垃圾海洋公園 除咗每年養死啲魚我真係諗唔明

海洋公園最大問題係無體驗
啲show 睇得出係hea安排
幾舊水入去機動遊戲排撚到仆街 又撚熱
新開水上樂園我buy，一家大細或者同朋友幾一定好開心
最好水底係玻璃有啲海豚海龜係下面游水

不過呢個政府立心不良，整乜都係死

老實講 去沖繩個水族館 係因為由那霸個邊過去中間多野玩 名護呀道之驛許田個啲 又有得食又有多玩 變咗去水族館個邊個價值高咗 唔係嘅 特登過去 一來一回都成三個鐘
不過大致上同意 改建 全力做動物園 減價 起碼本地人都會去先

其實主題樂園唔一定要有機動遊戲既
Halloween 夏水禮呢啲都係sell 氣氛+小遊戲
主題方面首先要做好先

係就整個安樂死過山車 大把人座

人多但唔買野，全部都係低收入支那人，結果搞到d高消費客都唔去，寧願去外國樂園

同感 迪士尼係賣brand
op啲機動遊戲真係刺激啲好玩啲

但香港人唔會去中國

我係睇動物

其實好簡單 ，非香港人票價+50%， 香港人-50%，已經好快回本

不救熊貓啦

當初你政府要用市民錢幫起迪士尼對打就預撚咗有今日

迪士尼好玩好多wor

最少管理層都推個有可能賺到錢既計劃出黎先啦
而家攤大手板話冇錢就執
吊鹽水救得幾耐？
當問老母拎零用啊

要機動 返你個支那
大撚把

冇follow開迪士尼啲新聞
想問係幾時擴充咗
2018年去個陣仲係覺得啲機動遊戲好廢

乜水
冇料扮專家

整條過山車兜晒所有海洋館，坐定定唔撚駛行，一邊尻叫，一邊睇魚

反正個公園一早就只顧支那人生意，依家又比人埋支那人管，建議搞個海洋街市旅街團，包保吸到一大班支那人黎幫襯

上武漢最多食到蝙蝠孔雀，黎海洋街市就食到海豚鯊魚熊貓同大把頻危物種

清蒸海豚斑球
蒜蓉豆豉熊貓肉

好幸運上年11月中去東京玩 咁啱上網見到 原來過一兩日就執
last day搭車去川崎仲要見到有人擺左張"香港"嘅卡喺牆上面 識貨
個晚d夾夾機全部只要你肯玩 就基本上夾到
好多機已經比人夾曬
d音game又免費任玩 不過好多人排隊
不過我見90%以上都係日本人玩, 可能我太夜去 d遊客走曬

證明迪士尼其實有賺，蝕錢只係財技
海洋公園冇人cap水就真係蝕

入海洋公園一定會去睇魚同睇熊貓，同埋坐纜車
不過去日本d水族館多d野睇，人地好多企鵝、海豚、海豹表演

困撚住動物叫保育 乜撚野呀

仲動森
好柒…

Cut 機動遊戲，但搞餐廳飲？係咪傻㗎，啲人特登入去位酒店睇海洋生物？

Final Destination

本身之前都有買開老鼠金卡, 真係差唔多每個月都會去一次, 渣車兜風, 入去玩2轉 space mountain 都爽

自從政府定唔知咩政黨送飛, 大量支那低收入無教養畜牲入去搞到烏煙瘴氣, 我連金卡都無買, 去都唔想去

同沖繩比
即係要送比長隆接收啦
但人地有全球最大水族館喎

企鵝館，凍到PK, 正！

動物吸引好多,
機動遊戲迪迪尼都有啦

香港有動植物公園同嘉道理農場

[日經多圖]文宣全港大行動 及 文宣五大安全守則

樓主幫手pin一pin好嗎

如果堅執
啲動物會送去
啲企鵝翻南極？
定掉去大陸

保育就唔應該搞動物表演

呢個就係矛盾點
唔表演就無人去睇

【警暴聽證會！】邀請公眾人士出席聽日沙田區議會特別大會

同 你唔做雞我邊有錢養你 有異曲同工之妙

悶到仆行喎痴線，仲通常排勁耐隊

下 悶撚到嘔

認同
集中火力做關於 海洋/自然/動植物 之類，應該好多mix埋機動遊戲

600km/hr點轉彎，條軌要起幾撚長？

一招教你說服藍絲老豆老母親友訂黃店粽/月餅/年糕/蛋糕/任何products!

話迪迪尼都有機動遊戲既人，一定係唔鐘意玩機動遊戲既人
Disneyland d 機動遊戲個刺激程度同OP完全冇得比喎
次次去OP見好多外國細路不知玩得幾開心，相反得動物既話佢哋反而會覺得悶囉，其實好似而家咁樣樣都有，吸引力係最大
成個樂園最唔可口反而係太太太多蝗，搞到度度都排好耐隊
其實唔好做優惠比啲支那人，尤其係啲濕9團，做返優惠俾本地人好過啦
結論：動物機動遊戲全keep，炒左啲紅底高層，轉黃，本土港人實肯懲罰，唔洗借錢都掂晒

可惜嘅係命運落係港共政府手上，港共政府做咩都只會愈做愈衰，自取滅亡

天佑我城，光復香港

好唔好玩好主觀嘅

我次次去都係睇魚

我夏天去見到佢地好慘，
一隻就將個頭塞係個休息室入口道，
可能果道有 d 涼風，
一隻就係水攬住桶冰
不同入場費就好平，先幾十蚊，同 OP 無得比

其實覺得係救過山車先救動物。
外國網友其實對海記啲過山車有讚冇彈。

我同好多fd去睇動物㗎

我為左睇動物先去海洋公園

其實海洋公園個海洋館好出色，去過長隆同台灣果個海洋館真係天同地比

但講真
比四五百蚊去睇鯊魚
我唔覺得喺香港好有市場
如果門票降價到50到100蚊就有得諗

係～冇咗危機感刺激減半

哈佬喂 同 海洋 有咩關連 ?

好玩就得啦

push

望住啲魚大大條好開心喎仲有同企鵝對望

大撚把

但好腥

老實說海洋公園水族館真係世界前列
但前題係無仆街大陸團嘈嘈閉

以前買過全年飛，一得閒就入去睇魚

去海洋公園起碼10幾次
我唔會同你喺度睇動物
不嬲由細到大都講緊㗎啦，圈養動物對個生態根本就唔好
幾多海豚幾多熊貓，坐緊監咁款
佢哋寧願等死啊都唔同你繁殖下一代。
相反呢度有一大班人話唔要機動遊戲。
你如果連機動遊戲都冇，得返海洋野我都唔覺解決到問題
係呀係呀你會講你會睇魚呀嘛。
頭一兩次囉。睇多兩睇你都唔會再去啦
都唔知你哋喺度嘈做乜，兩者又唔係唔可以共存
明明兩者共存，全面翻新，減票價。
設法解決大陸團人多質素低既問題
四個季節搞唔同嘅應對活動，長有長賺啦
係個公園管理層不思進取停留咗係度姐，
以前鬼佬做CEO嗰陣時，
我自己真心唔覺得海洋公園係垃圾
依家真係好撚垃圾！

海洋撚又喺度踩機動撚。
您地話海洋公園機動遊戲無聊？
我眼見好多人都唔夠膽玩佢嗰個跳樓機啦
刺激感好撚過迪士尼先啦係咪啊.
迪士尼嗰啲俾小朋友玩架咋。
咁你叫大人去邊度玩機動遊戲啊？下下都去外國？

最直接嘅解決方法就係全面翻新重做
而唔係喺度諗放棄啲乜啲乜
定位！

最有效幫到海洋公園嘅方法係中國入面自己起個新嘅大啲嘅
中國人就只會去中國嗰個唔會嚟香港嗰個
冇中國人嘅海洋公園應該好有吸引力

神戶嗰個可以摸

之前去仲有北極狐睇，不過瞓咗嘅
仲有大大條魔鬼魚，好鐘意游去多人嘅地方show個肚出黎

日久失修好得人驚

水族館啦屌 2020仲玩機動遊戲 平日刺激唔夠?

平心而論,香港真係除左海洋公園有似樣少少既機動遊戲玩下,拎迪士尼黎比真係得啖笑,迪士尼d 機動遊戲定位係俾細路玩

海洋公園個大水族館有啲流

我反而未試過去海洋公園認真睇動物

其實可以同時做 拆兩個園兩隻票價就得
好似Disney Sea同Disney咁
機動遊戲個邊做香港懷舊
用跳樓機海盜船越礦飛車 再買少量新機

另一邊做曬海洋同兒童天地
去過外國d動物園就知可以好好玩
勁近睇動物 又好有故事同主題
唔洗要合家歡機動遊戲 因為迪士尼做緊

票價方面Cut平佢同鼓勵買annual pass
等多d人入黎買野食野玩攤位etc
Design公仔搵出面agency整

其實佢真係想改大把野可以改啦
仲一定可以成功過迪士尼
光頭佬時期海洋公園不嬲多人去d
是但搵個讀商科大學生管理都做到
睇佢想唔想改 肯唔肯做返香港人市場姐

前兩日太多連登仔一黎就「執柒左佢」
其實根本好多野可以做 好易轉虧為盈
係呀政府同高層係wfc
但大家提出左意見俾佢先 俾低層MT睇
高層唔做 之後仲蝕錢既 咪執柒左佢囉

我真係會睇魚。。。
好愛大海

宣佈大陸人與屎不得內進咪幫襯囉

我覺得水族館同機動遊戲都缺一不可喎..
兩邊各有客源
你淨做一樣咪無咗一批客
我寧願你成舊嘢縮 精簡設施精簡人手

推

排幾個字隊淨係爽得嗰一兩分鐘，仲要有猜拿人打尖，睇熊貓好過
海洋館就睇幾多次都唔會厭

遲下香港就再冇主題公園

個個一入黎就話自己睇魚多 仲要留低粒膠就走

又唔諗下你地先係少數撚

如果你以前去得夠多 排機動遊戲既人數一定多撚過你地啦 你估真係咁撚多一家大細咩

槍戰

唔係起左新嘅海洋館咩 係山下🤔

好多都係買年票刷
識人一個月去兩三次
仲要次次po相 心諗仲有咩好去

開會討論點樣可以拯救海洋公園

我認為要增加宣傳......
我認為要政府救市......
我認為要增加設施......

我認為要禁止大陸人進場 將海洋公園變番屬於香港人的地方 令世界各地遊客都會再來玩
被秒踢出窗

我專登去睇企鵝架刁你老母
我去日本都係睇企鵝🐧

企鵝必睇
水獺都好中意，希望有獨立大館

熊貓覺得好支那味好鳩

其實博物館同水族館真係由細到大都岩睇
可能見到活生生動物更加對世界有好奇心
又或者唔係下下街市酒樓魚缸，就黎食佢先見到d魚

買左唔去盡浪費

對我來講, 其實海威死左之後就無海洋公園啦

我淨係睇魚睇動物，咩機動遊戲一次都冇玩過

樓主俾人圍插
利申好撚驚唔敢玩機動遊戲
都係入去撚行睇動物玩攤位

今佢應該要申請600億先夠

如果唔係有咁撚多大陸人
我應該會想入去睇魚

都唔知成班做乜鳩 明明就係多人排機動遊戲多撚過你班鳩吹睇魚撚

當年動感天地一開 啲人多撚到 唔想排先睇魚咋

我就係入去睇魚 吹咩

個公園叫 海洋
又唔係叫 過山車公園

海佢盗船好鬼無聊多餘
支持拆過山車

我勁鐘意睇佢地個肚

good

個肚個樣係: )或者:3咁

講就講得好聽
但正路想攬炒既話一定唔可以支持

因為黎緊就係要攬炒到無晒支那客
仲點會有咁多人去OP, 連迪士尼都要死呀到時

學樓主咁偏埋一面就死啦
根本就2樣同步發展
先可以吸納晒動靜態既客
死因就係管理不善
入面D機動遊戲依10年有upgrade話幾多樣
佢照舊可以擴建
參考下USJ，迪迪尼，富士Q
起1/2樣好大型刺激既機動遊戲吸客
定期搞下crossover event
將個吸客定位推向國際
本地客有優惠

下迪迪尼比細路玩啵
OP個越礦飛車同小丑過山車都贏9條街

參考下富士Q
過山車環繞OP

我每次去都係睇動物,寧願動物留低都唔要機動遊戲！

迪士尼可以改建做賭場,由馬會經營.仲可以起多個馬場都得！
利申 冇買馬

變哂做動物只會令更多動物受苦

個公園叫公園

又唔係叫水族館

環球影城叫影城

又唔係叫環球機動遊戲

基本同意論點建議，但應討論減少機動遊戲後，支援技術人員去向。

呢個正

Same

真 最應該機動遊戲區拆撚左佢 好好地做個保育水族館咪好 減低開支 我去親主要都係水底睇深海魚

點保育啊
林英條傻閪重想明日大嶼
佢要射 兩千億 俾支持佢嘅人啊

湊住細路你就只想去水族館涼冷氣

你太睇少一家大細嘅消費力

呢個好好玩 可以由朝玩到晚

記得細細個見到鯊魚館好撚正

渣架

如果冇機動遊戲，一定唔會再去。

睇動物，大陸大把
養動物成本其實都好貴

我最近一次牛一入場第一個地方就是去海洋館睇海獅企鵝，全日一款機動遊戲都冇玩就輕鬆過一個白晝（黑夜當然去食飯慶祝）

我次次入去涼冷氣睇熊貓睇兩粒鐘

不學無術。

你去酒樓個魚缸搵條腔棘魚畀我睇

迪迪尼=虛幻，夢幻，新奇刺激
海洋公園=自然，教育，放鬆心靈

香港係石屎森林，人心壓力個個爆煲
到你有日跳掣SL，買張合理價錢飛去op睇陣海洋館，relax，反思下人生的意義，或者會避免好多爭拗發生

仲有個瘋狂過山車
嗰個玩多兩次撼到頭都甩

廸士尼唔係中意廸士尼角色識個會去
根本冇重疊

海洋生物

弱肉強食，good
如果跟你呢個方向諗請你支持埋香港有呢個

成乜撚野功唧?
講到迪士尼賺緊咁
兩邊都蝕呀傻仔

你搞公投睇下香港人想KEEP 香港迪士尼多D 定海洋公園多D?

搵人扮住動物先

轉做upgrade為一個撳屌全世界的最大單層水族館點睇？
再加埋高質導賞做遊客+本地家庭生意

轉型做海洋動物園 加 水上樂園

改廢墟feel 做鬼屋樂園
分動物園 同 鬼屋兩面門票
當然有全包啦

同意樓主睇法
海洋公園改變定位 改做全亞洲最大嘅海洋館 乜海洋動物都有得睇.
將其餘既機動遊戲搬去迪士尼
到時作為一個遊客真係會分兩日去玩呢兩個樂園

我從來入去只睇魚，唔會掂機動遊戲，一係halloween

要重新救過機動遊戲不如引入環球影城好過啦

係政府角度除笨有精，蝕幾億但帶黎大量旅遊業周邊收益

依個世界就係咁殘酷架喇。
從動物身上其中一樣學到嘅野就係獵者有幾古惑有幾惡，被獵者要時刻機警，做去準備保護自己。

動物園d 假和諧同蝗最鍾意嘅喜羊羊灰太狼有咩分別。

肯撚定係你錯，水族館流量多過機動遊戲以倍數計，有好多一家大細或者旅行團入場係唔會玩機動遊戲

機動遊戲target年青人，某程度上咪3成人左右

炒咗劉鳴煒果堆垃圾，請Carole Baskin做好過啦，又識請義工，實可以節流。

海洋公園都無北極熊

以前一直以為有，去左好多次都搵唔到，之後搵職員問先知原來無

搞多d餵食活動，唔好天價先比人餵，成本已經慳唔小
已經貼埋錢幫你餵魚，重要比你呃

日本果d餵食價係良心價，你係真心想拎錢出黎餵下

酒店都起撚埋話唔要？

好想玩

理論上係
但事實上唔搞d咁嘅野令動物係人類眼中更有趣
根本唔會有人想保育佢地關心佢地

依堆咁嘅核突野 無熊貓無海豚係度日日做小丑幫佢地集資 死燃左廿世啦

一日唔搞掂政權問題
講乜柒都係廢

我就支持收歸國有 變動植物公園 免費入場

大麻公園啦屌你

On9 食咗佢超渡啦

明明以前荔園都係咁做, 五蚊一條蕉餵大笨象幾好搵

無分別, 一樣係變左每年駛一百億係政府個度俾架啦

我從未係香港比錢餵食過(太貴)
去日本就基本上次次都餵，最平¥100有交易
怕動物食太多可以set預約限人數，一粒鐘一round

動植物公園 夠養左一大班廢老猩猩
又有冇人嘈佢浪費緊錢
雖然OP條數有大好多
但收歸左國有 免入場費 拆機動遊戲 改變用途
個意義就變左係 國家公園 係保育同教育既地方
而唔係為左賺錢

我相信冇左所有機動遊戲既 保養費用
條數可以細好多

真係要撥款既就要公開條數, 機動遊戲支出如果真係好大既話真係CUT Q左佢, 入場費點平都要收, 唔收就變左廢老天地

仲有廣場舞樂園

機動遊戲呢個問題 落係現今政府手上
佢點都會拆 你想叫班公務員同你揹呢條飛
好撚難呀
呢種有危險既野政府點會肯做
死左人會上身

BTW支持要入平價入場費
同時你睇動植物公園果種保安 點同屯門公園果種比

1）人壽應該唔包意外？

2）意外保應該無人敢做，做嘅賠償都賠到破產

3）正常人係想尋求刺激，而唔係尋死

唔一定 如果個個剩係睇動物 維修成本低好多

一句講哂，唔撚救，唔好再招d煌虫黎

唔會 由於人類attention而被捕殺/捉表演而瀕臨絕種動物係極少數 捕殺主要都係基於經濟活動 而依d正正係宣傳保育可以保護到嘅物種
另外絕大部分瀕臨絕種物種係基於人類對環境影響而出現生存危機 同人類attention無關 佢地更需要資源同埋人類對環境嘅保護去保育 無左人類attention一早就由瀕絕變絕

你有無去過海洋公園 定你去淨係玩過山車 海洋公園無講保育你都up得出
有心保育去唔去海洋公園我唔知 但係好多本來無心保育嘅人會因為去左海洋公園水族箱之類嘅地方而想加入保育工作 或者因為係依d地方消費而間接支持保育工作 依個係事實 保育都係需要marketing 推廣得意有趣嘅動物就係最佳嘅arketing
基於經濟活動捕殺依種人類attention係唔會因為保育議題所增加嘅人類attention而變得嚴重 唔好將兩樣野溝埋黎講 捕鯊捕鯨活動係保育人仕拿來attention後佢地嘅情況係有大大改善 而非相反 同埋都係果句因人類捕殺面瀕絕嘅動物佔極少數 因為環境改變而瀕絕先係大多數
依個世界就係多得你依種人 咩都以偏概全 咩9野都話無用 咩野都話on9 又無認真了解過 唔識扮識 其實去到最後就係唔想改變自己 又唔想有罪惡感